\abstractPT 
\todo[inline]{modificado, para revisão}

A massificação de dispositivos móveis, deu a conhecer ao público em geral novas áreas que estavam confinadas a dispositivos especializados. De uma forma geral, o \emph{smartphone} veio dar a todos os seus utilizadores a capacidade de realizar múltiplas tarefas, e entre elas, fotografar com recurso a câmaras integradas.

% What's the problem?

Embora estes dispositivos venham com câmaras cada vez melhores, o seu potencial não é totalmente aproveitado pelas APIs simplificadas dos fabricantes e aplicações simplistas que o utilizador se depara quando fotografa.

% Why is it interesting?

Aproveitando este ambiente propício ao crescimento do computador de bolso, encontra-mo-nos no melhor cenário para desenvolver aplicações que ajudem o utilizador a obter um bom resultado.

% What's the solution?

Como tentativa de fornecer um conjunto de técnicas e ferramentas aplicadas à tarefa em questão, surge esta dissertação, que apresenta como contribuição uma aplicação para dispositivos móveis capaz de fornecer informações em real-time sobre o enquadramento do cenário a ser capturado, anotação e aplicação de efeitos sobre a imagem capturada.


% What follows from the solution?

Assim, a solução proposta visa o desenvolvimento de um aplicativo que dá suporte a um usuário durante a captura de uma cena com ela dispositivo móvel. O usuário será capaz de receber várias sugestões sobre a composição da cena, que será baseado em regras de fotografia ou ferramentas úteis para os fotógrafos. Esta ferramenta incluem detecção horizonte e visualização gráfica de uma paleta de cores apresentada no visor.

Assim, a solução proposta tem como objetivo oferecer suporte durante a captura, num dispositivo móvel. O utilizador terá a possibilidade de visualizar várias sugestões sobre a composição do cenário que pretende fotografar, assim como outras ferramentas úteis para fotógrafos. Estas ferramentas incluem a detecção da linha de horizonte e visualização gráfica da palete de cores presente no cenário a ser fotografado.

% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
Fotografia, câmaras, estética, captura de imagem, qualidade de imagem, dispositivos móveis.
\end{keywords}
% to add an extra black line
